%! suppress = Makeatletter
%! suppress = TooLargeSection
%! suppress = MissingLabel
\documentclass{article}

% Fields
\usepackage{geometry}
\geometry{top=25mm}
\geometry{bottom=35mm}
\geometry{left=20mm}
\geometry{right=20mm}
% ------------------------------------------------

% Graphics
\usepackage{color}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{blkarray}
\usepackage{graphicx}
% ------------------------------------------------

% Math
\usepackage{amsmath, amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{proof}
\usepackage{mathrsfs}
% Crossed-out symbols
% https://tex.stackexchange.com/questions/75525/how-to-write-crossed-out-math-in-latex
\usepackage[makeroom]{cancel}
\usepackage{mathtools}
% ------------------------------------------------

% Additional font sizes
% https://www.overleaf.com/learn/latex/Questions/How_do_I_adjust_the_font_size%3F
\usepackage{moresize}
% Additional colors
% https://www.overleaf.com/learn/latex/Using_colours_in_LaTeX
\usepackage{xcolor}
% \texttimes
\usepackage{textcomp}
% ------------------------------------------------

% Language
\usepackage[utf8] {inputenc}
\usepackage[T2A] {fontenc}
\usepackage[english, russian] {babel}
\usepackage{indentfirst, verbatim}
\usetikzlibrary{cd, babel}
% ------------------------------------------------

% Fonts
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{cmbright}
\usepackage{wasysym}
% ------------------------------------------------

% Code
% https://tex.stackexchange.com/questions/99475/how-to-invoke-latex-with-the-shell-escape-flag-in-texstudio-former-texmakerx
% Colored, requires --shell-escape compiling option
% \usepackage{minted}
% \setminted{xleftmargin=\parindent, autogobble, escapeinside=\#\#}
\usepackage{listings}
% ------------------------------------------------

% Custom envs
% https://tex.stackexchange.com/questions/371286/draw-a-horizontal-line-in-latex
\newenvironment{proof}{\subparagraph{\hspace{-1em}Решение:\newline}}{\par\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}}
% ------------------------------------------------

% Custom commands
\newcommand{\comb}[1]{\mathbf{#1}}
\newcommand{\step}{\rightsquigarrow}
\newcommand{\term}[1]{\mathbf{#1}}
\newcommand{\ap}{~}
\newcommand{\termdef}{\coloneqq}
\newcommand{\subst}[3]{\left[#2 \mapsto #3 \right] #1}
\newcommand{\eqbeta}{=_\beta}
\newcommand{\eqeta}{=_\eta}
\def\multiset#1#2{\ensuremath{\left(\kern-.3em\left(\genfrac{}{}{0pt}{}{#1}{#2}\right)\kern-.3em\right)}}
% ------------------------------------------------

% Head
\usepackage{fancybox,fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[R]{Максим Васильев (285800)} % TODO введите ваше имя
\fancyhead[L]{ИТМО MSE, ДМ 2023, Дз 6}
% ------------------------------------------------

% Numbering
% https://tex.stackexchange.com/questions/80113/hide-section-numbers-but-keep-numbering
\makeatletter
\renewcommand\thesubsection{Блок \@arabic\c@subsection.\hspace{-0.8em}}
\renewcommand\thesubsubsection{Задание \@arabic\c@subsection.\@arabic\c@subsubsection\hspace{-0.8em}}
% https://tex.stackexchange.com/questions/327689/numbering-subsubsections-with-letters
\renewcommand\theparagraph{\alph{paragraph})\hspace{-0.8em}}
% https://tex.stackexchange.com/questions/129208/numbering-paragraphs-in-latex
\setcounter{secnumdepth}{4}
\makeatother
% ------------------------------------------------

\begin{document}
\begin{enumerate}

    \item \textit{(0,5 балла)} Вероятность попадания в цель при одном выстреле равна 0,001. Для поражения цели необходимо не менее двух попаданий. Произведено 5000 выстрелов. Найдите вероятность поражения цели.
    
    \textbf{Решение}:

    Решим задачу от обратного. Вероятность поражения цели равна 1 минус вероятность попасть 0 раз или 1 раз:
    \begin{equation}
        P(\geq 2) = 1 - (P(=0) + P(=1)).
    \end{equation}
    Вероятность попасть 0 раз: нужно промазать всеми выстрелами:
    \begin{equation}
        P(=0) = 0.999^{5000}.
    \end{equation}
    Вероятность попасть 1 раз: нужно промазать всеми выстрелами, кроме одного:
    \begin{equation}
        P(=1) = \binom{5000}{1} \cdot 0.999^{4999} \cdot 0.001.
    \end{equation}
    Тогда искомая вероятность будет равна

    \textbf{Ответ}:
    $1 - (0.999^{5000} + 5000 \cdot 0.999^{4999} \cdot 0.001)$
    
    \item \textit{(1 балл)} (Продолжение задачи Банаха о спичечных коробках). Некто носит с собой два коробка спичек А и Б, в которых первоначально было $M$ и $N$ спичек соответственно. Когда ему нужна спичка, он берет ее из коробка А с вероятностью $p$ или из коробка Б с вероятностью $1-p$. Найдите вероятность того, что когда математик вынет в первый раз пустой коробок, в другом будет $r$ спичек.
    
    \textbf{Решение}:

    До интересующего нас момента вынуто $M+N-r$ спичек. Задача распадается на два непересекающихся события: опустошили коробок А или полностью опустошили коробок Б. Рассмотрим эти случаи отдельно:
    \begin{itemize}
        \item Успехом будем считать вынимание из коробка А. Поэтому нам нужно выбрать $M$ успехов из $M+N-r$, а потом выбрать пустой коробок А:
        \begin{equation}
            \binom{M+N-r}{M} \cdot p^M \cdot (1-p)^{N-r} \cdot p = \binom{M+N-r}{M} \cdot p^{M+1} \cdot (1-p)^{N-r}.
        \end{equation}
        \item Успехом будем считать вынимание из коробка Б. Поэтому нам нужно выбрать $N$ успехов из $M+N-r$, а потом выбрать пустой коробок Б:
        \begin{equation}
            \binom{M+N-r}{N} \cdot (1-p)^N \cdot p^{M-r} \cdot (1-p) = \binom{M+N-r}{N} \cdot (1-p)^{N+1} \cdot p^{M-r}.
        \end{equation}
    \end{itemize}
    Зная вероятности этих событий, искомая вероятность будет равна

    \textbf{Ответ}:
    $\binom{M+N-r}{M} \cdot p^{M+1} \cdot (1-p)^{N-r} + \binom{M+N-r}{N} \cdot (1-p)^{N+1} \cdot p^{M-r}$
    
    \item \textit{(по 1 баллу за пункт)}  В схеме Бернулли вероятность успеха равна $p$, а вероятность неудачи $q = 1-p$. Найдите вероятность того, что:\\
    a) цепочка НН (две неудачи подряд) появится раньше цепочки НУ (неудача и успех подряд);\\

    \textbf{Решение}:





    \textbf{Ответ}:

    b) цепочка НН появится раньше цепочки УН.

    \textbf{Решение}:





    \textbf{Ответ}:
    
    \item \textit{(1 балл)} Два человека независимо друг от друга подбрасывают монету по $n$ раз каждый. Докажите, что вероятность того, что они наберут одинаковое число гербов, совпадает с вероятностью того, что у них в сумме будет $n$ гербов.
    

    \textbf{Решение}:

    Вероятность того, что они наберут одинаковое число гербов строится из суммы вероятностей, что они наберут по нулю гербов, по одному гербу и так далее. При этом, как первый человек должен набрать конкретное число гербов, так и второй тоже должен набрать то же самое число гербов, поэтому вероятности умножаются (или возводятся в квадрат, раз более мелкие события совпадают):
    \begin{equation}
        P(n_1=n_2) = \sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i}^2 \left(\frac{1}{2}\right)^{2i} \left(\frac{1}{2}\right)^{2n-2i} = \left(\frac{1}{2}\right)^{2n} \sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i}^2.
    \end{equation} 
    Теперь рассмотрит вероятность того, что у них в сумме будет $n$ гербов. Такая вероятность строится из того, что первый выбросил 0 гербов, а второй -- $n$, или первый выбросил 1 герб, а второй -- $n-1$ и так далее:
    \begin{equation}
        P(n_1+n_2=n) = \sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i} \left(\frac{1}{2}\right)^{i} \left(\frac{1}{2}\right)^{n-i} \binom{n}{n-i} \left(\frac{1}{2}\right)^{n-i} \left(\frac{1}{2}\right)^{i} = \left(\frac{1}{2}\right)^{2n} \sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i} \binom{n}{n-i}.
    \end{equation}
    По свойству биномиальных коэффициентов:
    \begin{equation}
        \binom{n}{i} = \binom{n}{n-i},
    \end{equation}
    поэтому 
    \begin{equation}
        P(n_1+n_2=n) = \left(\frac{1}{2}\right)^{2n} \sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i} \binom{n}{n-i} = \left(\frac{1}{2}\right)^{2n} \sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i}^2.
    \end{equation}
    Из расчетов получается, что
    \begin{equation}
        P(n_1=n_2) = P(n_1+n_2=n).
    \end{equation}

    \begin{flushright}
        $\blacksquare$
    \end{flushright}
    
    \item \textit{(1 балл)} Паша 100 раз кинул мяч в баскетбольное кольцо через всю площадку. Известно, что вероятность попасть таким броском равняется 0,03. Найдите приближенно вероятность того, что Паша попал не менее пяти раз.
    

    \textbf{Решение}:

    Решим задачу от обратного. Искомая вероятность равна 1 минус вероятность попасть 0 раз, или 1 раз, или 2 раза, или 3 раза, или 4 раза:
    \begin{equation}
        P(\geq 5) = 1 - (P(=0) + P(=1) + P(=2) + P(=3) + P(=4)).
    \end{equation}
    Для небольших $m$ можно использовать формулу Пуассона:
    \begin{equation}
        P(X = m) = \frac{\lambda^m}{m!}\cdot e^{-\lambda},
    \end{equation}
    где
    \begin{equation}
        \lambda = np = 100 \cdot 0.03 = 3.
    \end{equation}
    Тогда искомую вероятность можно вычислить:
    \begin{eqnarray}
        P(\geq 5) = 1 - e^{-\lambda}(\frac{\lambda^0}{0!} + \frac{\lambda^1}{1!} + \frac{\lambda^2}{2!} + \frac{\lambda^3}{3!} + \frac{\lambda^4}{4!}) = \\
        1 - e^{-3}(\frac{3^0}{0!} + \frac{3^1}{1!} + \frac{3^2}{2!} + \frac{3^3}{3!} + \frac{3^4}{4!}) \approx 0.185.
    \end{eqnarray}

    \textbf{Ответ}:
    $P(\geq 5) \approx 0.185$
    
    \item \textit{(1 балл)} Правильный кубик подбрасывают 18 000 раз. Найти приближённо вероятность того, что шестёрка выпадет не менее 2900, но не более 3050 раз.
    

    \textbf{Решение}:

    Вероятность выпадения 6 равна $1/6$. Требуется найти следующую вероятность:
    \begin{equation}
        P(2900 \leq X \leq 3050).
    \end{equation}
    Посчитаем чему равно выражение
    $$\chi = \frac{X-np}{\sqrt{np(1-p)}}$$
    Здесь
    \begin{equation}
        \begin{cases}
            np = 18000 \cdot 1/6 = 3000,\\
            \sqrt{np(1-p)} = \sqrt{3000\cdot5/6} = 50.
        \end{cases}
    \end{equation}
    Поэтому искомая вероятность:
    \begin{equation}
        P(2900 \leq X \leq 3050) = P\left(\frac{2900 - 3000}{50} \leq \chi \leq \frac{3050 - 3000}{50}\right) = \\
        P\left(-2 \leq \chi \leq 1\right).
    \end{equation}
    Такую вероятность можно посчитать через
    \begin{equation}
        P\left(-2 \leq \chi \leq 1\right) = \Phi(1) - \Phi(-2) = \Phi(1) - (1 - \Phi(2)) = 0.8413 - (1 - 0.9772) = 0.8185.
    \end{equation}

    \textbf{Ответ}:
    $P(2900 \leq X \leq 3050) = 0.8185$
    
    % \item \textit{(1,5 балла)} В жюри, состоящем из нечетного числа $n = 2m + 14$ членов, каждый независимо от других принимает правильное решение с вероятностью $p = 0,7$. Каково минимальное число членов жюри, при котором решение, принятое большинством голосов, будет справедливым с вероятностью не меньшей, чем 0,99?
    
\end{enumerate}

  

\end{document}

